---
title: Tactics (Basics)
---
# 基本戦略

魔法戦士が壁となりジェルザークの攻撃を誘発し、魔法使いが交互に超暴走魔法陣を敷いて攻撃、ターゲットは陣のない位置まで誘導し安全に押し反撃を処理する。

リミットマグマは基本的に全部処理していく。

## HPをほぼまんたんに保つ

HPをほぼまんたんにしておくことで耐えられる攻撃が増える。

魔法戦士はジェルザークのAペチや(避けそこねた)威風を耐えるし、魔法使いも8割方ジェルザークのAペチを耐える。爆裂の計もHP600を超えればやいばのぼうぎょで耐えることができる。

ソルジャーとのコンボで多段攻撃も痛いので聖女よりも回復を優先していきたい。

## 呪文耐性低下とリミットマグマの処理

アタッカーが魔法使いとなるため、敵の呪文耐性を下げることが非常に有効。リミットマグマの処理に必要なダメージ(つよさ3で13000)は呪文耐性2段階低下+暴走メラゾーマ6発でほぼまかなえる。逆に呪文耐性低下が入っていない場合は、フォースブレイクの助けがない場合をのぞきほぼほぼ不可能となる。陣の準備ができなかった場合も同様のことが言える。

### ジェルソルジャーの行動パターン

ジェルソルジャーがリミットマグマを発生するには規定の行動パターンを経由する。

* 通常 → しゃくねつ → 通常 → あんこくのきり → 通常 → リミットマグマ

ソルジャーがあんこくのきりを使用した2ターン後にリミットマグマを使うため、あんこくのきりを確認したら、覚醒状態を確認し超暴走魔法陣を敷き直すなどの準備をしておきたい。またあんこくのきりを確認したことをチャットでメンバーに伝えておくことも有効である。

### 呪文耐性低下

この構成で呪文耐性低下させる手段はマジックアロー・ぶきみなひかり・ぶきみな閃光があるが、基本的には魔法戦士のマジックアローで対応する。

射程が長く一発で二段階下げることができるため、壁をしながら耐性を低下させることができる。

ただし、ジェルザークにはごくまれにしか入らない(会心が発生しても失敗する)。ソルジャーがフィールドにいなくて他にするべきことがない場合にのみ狙う程度にしておきたい。

### マグマの処理ができなさそうなら

リミットマグマはプレイヤーの真下に3箇所発生する。処理が難しそうな場合、プレイヤーが1箇所に集まったり、壁際に移動することによりフィールドの汚染を最小限に食い止めることができる。
ソルジャーはマグマを放出した後、行動がランダムパターンへと移行し、ジェルハザード・ジェルトラップなどの強い行動が発生するため、序盤でマグマ処理に失敗した場合は全滅してやり直すのもありでしょう。

## 攻撃の誘発

ジェルザークにはプレイヤーが一定の範囲内にいる場合に選択される技がいくつかあるので、これを誘って攻撃を交わすことによりターンを消費させていく。

前半においては**翠将の威風**・**禍々しきはどう**・**おぞましき禍唱**、HP50%以下で**迅雷の計**・**おぞましいおたけび**、HP25%以下で**翠将の喝破**がこれに加わる。翠将の威風と禍々しきはどうは横に避け、他はツッコミを使用して避ける。翠将の威風は発動が早く避けにくいため間に合わないようであればやいばのぼうぎょも視野に入れておくとよい。

**翠光魔弾**は直線の攻撃ではあるがジェルザークが向いている方向にしか打たないため、壁役が横に動くことで方向を誘導することができる。ただし、角度をつけすぎると通常攻撃が選択される場合に抜けやすくなるので注意したい。また、複数回行動の2回目以降で技が選択された場合は誘導は不可能なので後衛も十分に注意しておく必要がある。

## 超暴走魔法陣

超暴走魔法陣はCTが30秒なので魔法使い2の構成であれば理論上常に引き続けることが可能。クロックチャージもあるのでだいぶ余裕ができるはずである。ただ実際の戦闘においては、陣を敷く人が死亡してしまった、ジェルザークが陣の近くでターンを終えてしまった、陣のタイミングがかぶったなどの理由で陣がフィールドにない場合も少なくはない。このうち陣のタイミングかぶりについては陣を敷く予告をする定型文などを用意することでミスを減らせるので用意しておきたい。

## タゲ下がり

ジェルザークは押し勝ちできる重さではないため、基本タゲ下がりが必要となる。

重要なのは以下の2点:

* エンドを陣から離れた位置で処理する
* 押し反撃を誘発する

ジェルザークの押し反撃は**地砕の計**と**翠将の威風**で、抽選時に範囲内にプレイヤーがいればこの2つのうちどれかが発生する。

### エンドまで引っ張る場合

地砕の計は敵中心の範囲技でダメージが即死級だが範囲はそれほど広くなく相撲中の密着状態からでもツッコミで範囲外に避けることができる。ただし、ツッコミ対象の角度や距離が悪い場合などもあるので死ぬことも考慮しておく必要がある。威風は避けづらいがHPさえ十分にあれば耐えることができる。

### 途中で当たる場合

ターゲットが聖女・活命の杖・ファランクスなどで確実に生き残れる場合、ほぼロスなくエンド前に当たりに行くことができる。当たった後は、ターゲットは速やかに後衛の位置まで戻り、壁役はジェルザークに近づいて押し反撃を誘発させる。

ターゲットが当たりに行く場合、奥を回ると後衛位置に戻るのに時間がかかり隊列がバラバラになってしまいがちなので、内側から当たってそのまま後衛位置に戻るほうが望ましい。

### 陣の近くでエンドを迎えそうな場合

陣の近くでエンドを迎えると地砕などで複数人が死んでしまう可能性があるため絶対に避けたい。このような場合、壁を外すことによってジェルザークが通常速度で移動できるようになるため一気にタゲに向かい陣から引き離すことができる。

ただし、タゲの準備が間に合わず生き残れない場合がある、タゲ接触前にエンドを迎えて押し反撃が発生してしまうことがあるなどのデメリットもある。押し反撃の発生地点と見た目の発生地点がずれる現象も発生しやすいので十分に注意する必要がある。

### やいば受けはするべきか？

聖女や活命の杖がない場合、やいばのぼうぎょで耐えることができるがそれなりのリスクが発生する。

* 接触するタイミングが敵次第。接触前に押し反撃が出てしまう可能性もある。
* やいばのぼうぎょ中に回復やバフがあった場合、硬直が発生する。
* 敵の正面で受けるため、押し反撃を避けるため大きく迂回する必要がある。

他の手段で耐えられる場合はやいば受けをするべきではない。最終手段として考えておこう。
